\subsection{Messung zur Niobprobe}
Zunächst wollen wir auch hier einmal die Messwerte der Niobmessung darstellen. Die Messwerte zeigen einen typischen Verlauf von Supraleitern, der in 2 Bereiche eingeteilt werden kann. Zum einen der normalleitende Bereich, der einen ähnlichen Verlauf wie klassische metallische Leiter aufweisen und auch durch die Grüneisen-Borelius-Formel beschrieben werden kann und zum anderen den supraleitenden Bereich, bei dem der Widerstand erst stark abfällt und sich dann in einem kleinen Bereich mehr oder weniger einpegelt.\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Niob_Messung.png}
	\caption{Messwerte der Niobprobe, wobei wieder das Umschalten der Thermometer farblich markiert ist}
\end{figure}
Wir haben wieder den Knick farblich markiert, in dem die Thermometer getauscht werden. Es ist relativ gut zu erkennen, dass die Messung bis auf den Knick ähnlich zu normalen Leitern den linearen Verlauf zeigt. Bei dieser Messung wurde leider der Thermometerwechsel zu spät vollzogen, normalerweise sollte dieser im Bereich von 50 bis 65 K erfolgen.\\
\\
Bei dieser Probe sollte zuerst die Sprungtemperatur im magnetischen Nullfeld bestimmen. Dafür wurden die Werte im Bereich des Sprungs geplottet, was in Abb. 19 dargestellt ist. Es wurde hier nun die Sprungtemperatur dort angesetzt, wo der Widerstand um 50\% angestiegen ist. Dies ergab für unsere Messwerte
\begin{equation*}
T_c = 12.2 \text{ K}
\end{equation*}\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Niob_T_c_alt.png}
	\caption{Darstellung der Sprungtemperaturen mit und ohne Magnetfeld. Außerdem ist der Bereich aufgetragen, bei dem Niob mit äußerem Magnetfeld wieder in den normalleitenden Bereich übergeht.}
\end{figure}Die Sprungtemperatur ist für Niob unerwartet hoch, da der theoretische Wert bei 9.2 K liegt. An dieser Stelle können wir allerdings keine sinnvolle Fehlerbetrachtung machen, da uns die systematische Messunsicherheit des Gerätes nicht bekannt ist und eine statistische Messunsicherheitsanalyse an dieser Stelle nicht sinnvoll erscheint. Man könnte vermuten, dass vielleicht eine Probenverunreinigung oder äußere Felder zu einer Verschiebung der Sprungtemperatur führen. Allerdings wird in der Praktikumsanleitung gesagt, dass wir von einer sehr reinen Niobprobe ausgehen. Auch den Einfluss äußerer Felder müsste man eigentlich ausschließen, da der Aufbau des Probenhalters genau solche äußeren Felder bis auf den der Magnetspule verhindern sollte. Leider können wir zu der Situation am Versuchstag keine Aussagen treffen, so dass wir hier nicht auf weitere mögliche Fehlerquellen schließen können. Man könnte auch noch vermuten, dass innerhalb der Probe ein Temperaturgradient auf Grund des Positionsunterschieds zwischen Thermometer und Probe vorliegt, der zu dieser starken Abweichung führt, dies müsste mit Messwerten verglichen werden, bei denen die Position variiert wurde. Für einen systematischen Fehler des Gerätes scheint die Abweichung aber definitiv zu groß.\\
Nun sollte auch noch das kritische Magnetfeld bei tiefster Temperatur bestimmt werden. Dafür haben wir zuerst die Sprungtemperatur bei angelegtem äußeren Magnetfeld ermittelt, sowie den Bereich, ab dem der normalleitende Bereich wieder einsetzt. Beides ist auch in Abb. 19 markiert. Mit diesen beiden Werten kann man die Formel \begin{equation*}
B_{c2}(T) = B_{c2}(0)\left(1-\left(\frac{T}{T_c}\right)^2\right)
\end{equation*}umstellen zu \begin{equation*}
B_{c2}(0) = \frac{B_a}{\left(1-\left(\frac{T_a}{T_c}\right)^2\right)}
\end{equation*}wobei $B_a$ das äußere Magnetfeld der Spule ist, das auf den Leiter im normalleitenden Bereich komplett wirkt und laut Praktikumsanleitung mit $B_a\approx0.03$ T angegeben ist. $T_a = 10.88$ K ist nun die Temperatur für $B_a$ und ist auch in Abb. 18 markiert. $T_c$ ist in diesem Falle die neue Sprungtemperatur, die ermittelt wurde, in dem wir uns den Temperaturwert jeweils vor und nach dem Sprung herausgesucht und dann aus beiden Werten den Mittelwert gebildet haben. Dies ergab\begin{equation*}
T_c = \frac{10.0071 \text{ K}+ 9.8313\text{ K}}{2} = 9.92\text{ K}
\end{equation*}. Eingesetzt ergibt das alles \begin{equation*}
B_{c2}(0) = \frac{0.03\text{ T}}{\left(1-\left(\frac{10.88\text{ K}}{9.92\text{ K}}\right)^2\right)} = 0.147\text{ T}
\end{equation*}Im Vergleich zum theoretischen Wert von $B_{c2}(0) = 0.198$ T weicht dieser Wert etwas ab. An dieser Stelle lohnt sich jedoch eine Abschätzung der Messunsicherheiten. Hierfür haben wir die Fehler folgendermaßen abgeschätzt:\begin{itemize}
	\item Für das äußere Magnetfeld schätzen wir auf Grund der nicht genau von uns vermessenen Position der Probe auf dem Probenhalter einen Fehler von $\Delta B_{a} = 0.002$ T ab
	\item Für die Temperatur $T_a$ schätzen wir auf Grund dessen, dass wir nicht viele Werte im normalleitenden Bereich mit angelegtem äußeren Magnetfeld gemessen haben, einen Fehler von $\Delta T_a = 0.2$ K ab
	\item Für die Sprungtemperatur $T_c$ schätzen wir einen Fehler von $\Delta T_c = 0.1$ K ab
\end{itemize}
Nun kann man mithilfe der gauß'schen Fehlerfortpflanzung eine Messunsicherheit bestimmen. Hierbei ergibt sich \begin{equation*}
B_{c2}(0) = 0.147 \pm 0.038\text{ T}
\end{equation*}Unsere Abschätzung ergibt nun einen recht großen Messunsicherheitsbereich, der jedoch für unsere Abschätzung angemessen erscheint. Der theoretische Wert ist zwar nicht im Bereich unserer Messunsicherheit, wenn man sich aber die starke Abweichung der Sprungtemperaturen von den zu erwartenden Messwerten hinzuzieht, liegt hier noch eine passable Übereinstimmung vor. \\
\\
Mit $B_{c2}(0)$ kann man nun über obige Formel das Magnetfeld berrechnen, indem man sowohl $B_{c2}(0)$ als auch die Temperaturen einsetzt, für die die Probe im Magnetfeld ist und dies über die Temperatur auftragen. Dabei ergibt sich die folgende Darstellung\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{B_crit2_alt.png}
	\caption{Auftragung des oberen kritischen Magnetfeldes in Abhängigkeit von der Temperatur mit Darstellung des Anstiegs nahe der Sprungtemperatur}
\end{figure}
Ein weiterer Aufgabenbestandteil war die Ermittlung der Kohärenzlänge $\xi_{GL}(0)$ der Ginzburg-Landau-Theorie und der mittleren freien Weglänge $l$. Die Kohärenzlänge lässt sich auf zwei verschiedene Weisen berechnen. Zum einen kann man sie über \begin{equation*}
\xi_{GL}(0) = \sqrt{\left|-\frac{\Phi_0}{2\pi S T_c}\right|}
\end{equation*}Mit der Steigung $S=-0.029$, die sich aus dem in Abb. 20 dargestellten linearen Fit ergibt, folgt für die Kohärenzlänge\begin{equation*}
\xi_{GL}(0) = (3.39 \pm 0.02)\cdot 10^{-8}\text{ m}
\end{equation*}Die Messunsicherheit ergibt sich hier nur aus der Messunsicherheit der Sprungtemperatur, da der Fehler für die Steigung $S$ vernachlässigbar klein ist.\\
Der zweite Weg führt über die Definition von $B_{c2}(0)$. Diese kann geschrieben werden als \begin{equation*}
B_{c2}(0) = \frac{\Phi_0}{2\pi\xi_{GL}^2(0)}
\end{equation*}Damit folgt \begin{equation*}
\xi_{GL}(0) = \sqrt{\frac{\Phi_0}{2\pi B_{c2}(0)}} = (4.72\pm 0.61)\cdot 10^{-8}\text{ m}
\end{equation*}Hier ergibt sich der Fehler aus der Messunsicherheit von $B_{c2}(0)$. Ein Vergleich zeigt eindeutig, dass zwar die Größenordnung beider Ermittlungsmethoden übereinstimmt und im erwarteten Nanometerbereich liegt. Allerdings haben beide Größen einen signifikanten Abstand von $\sim 10$ nm zueinander. Wenn man sich die Größe der Messunsicherheiten anschaut, scheint die erste Methode für unseren Fall die genauere zu sein. \\
Die mittlere freie Weglänge ergibt sich nun aus \begin{equation*}
l = \frac{\sqrt{\xi_{GL}(0)}}{39\text{ nm}}
\end{equation*}Für unsere beiden Werte folgt \begin{eqnarray*}
l_S &=& (2.95\pm 0.03)\cdot 10^{-8}\text{ nm}\\ 
l_{B_{c2}(0)} &=& (5.76\pm 1.47)\cdot 10^{-8}\text{ nm}
\end{eqnarray*}Wie erwartet pflanzt sich die große Messunsicherheit der 2. Methode sehr stark fort und spannt hier schon einen sehr großen Bereich auf. Somit scheint die 2. Methode nicht sehr praktikabel für unsere Messwerte zu sein. Möglicherweise würde eine genauere Messunsicherheitsabschätzung die hier vorliegende Messunsicherheit reduzieren, allerdings erscheint uns das auf Grund der vorliegenden Daten nicht sinnvoll.\\
\\
Schlussendlich soll noch einmal der Restwiderstand von Niob im normalleitenden Zustand mit den Werten von Kupfer und den theoretischen gegebenen Werten verglichen werden. Dies ist in der nachfolgenden Darstellung noch einmal dargestellt. Für die Darstellung wurde noch einmal die Debye-Temperatur analog zur Kupferprobe ermittelt. Hier ergab sich \begin{equation*}
\Theta_D = 246.81\pm 1.26\text{ K}
\end{equation*} Ein Vergleich mit dem Literaturwert von 250 K zeigt eine gute Übereinstimmung. \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{vergleich_mess_theo2.png}
	\caption{Vergleich theoretisch bestimmter Werte für verschiedene Leiter sowie der Kupferkurve aus Abb. 9 mit den Werten für Niob.}
\end{figure}Man sieht, dass der Verlauf nicht komplett zum theoretisch vorhergesagten Verlauf passt. Der obere Verlauf ist zwar gut parallel, aber vor allem nach dem Knick wegen des Thermometerwechsels zeigt sich bei Niob ein stärkerer exponentieller Abfall als bei Kupfer. Da der Verlauf aber relativ ähnlich, nur verschoben, erscheint, kann hier angenommen werden, dass es sich um einen Messfehler handelt.